[Tilde.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tilde.png "fig:Tilde.png")

**波浪號**（tilde、**\~**）是一個有許多用途的[標點符號](../Page/標點符號.md "wikilink")。原本它作為[縮寫符號的一個字母](../Page/縮寫.md "wikilink")，但亦有作為[變音符號或單一文字的用途](../Page/變音符號.md "wikilink")。在[數學上](../Page/數學.md "wikilink")，它是代表[等價關係的](../Page/等價關係.md "wikilink")[數學符號](../Page/數學符號.md "wikilink")。在最後一個用途裡（尤其是在[辭書學裡](../Page/辭書學.md "wikilink")），它有時會被當做**代字號**。

## 變音符號

在語言裡，波浪號是放在[字母上的一變音符音](../Page/字母.md "wikilink")，用來表示發音的改變，如[鼻音化](../Page/鼻音化.md "wikilink")。

在[希臘語的](../Page/希臘語.md "wikilink")[多聲調拼寫法裡](../Page/多聲調拼寫法.md "wikilink")，波浪號為[抑揚符號的變體](../Page/抑揚符號.md "wikilink")。

它被當做縮寫來使用於中古[拉丁語的文書上](../Page/拉丁語.md "wikilink")。當「n」或「m」跟在一母音後時，它常常會被忽略掉，而將波浪號放在前一母音上面來表示此一忽略字母。這是波浪號被用來表示鼻音化的起源。直到17世紀為止，用以忽略「n」或「m」的母音上之波浪號持續被用在[法語出版書籍上以縮短文章的長度](../Page/法語.md "wikilink")。波浪號偶爾亦被使用在其他的縮寫上，如字母「q」上來強調單字*que*（那）。

在[葡萄牙語和一些](../Page/葡萄牙語.md "wikilink")[美洲原住民語言](../Page/美洲原住民語言.md "wikilink")如[瓜拉尼語](../Page/瓜拉尼語.md "wikilink")、等語言內，波浪號標示一[鼻化元音](../Page/鼻化元音.md "wikilink")。另外，图皮语诸语言的[瓜拉尼語還有使用](../Page/瓜拉尼語.md "wikilink")[G̃這個字母](../Page/G̃.md "wikilink")。

在西班牙語和其他如[加里西亞語](../Page/加里西亞語.md "wikilink")、[巴斯克語和](../Page/巴斯克語.md "wikilink")[巴拉圭語等文化上被西班牙影響的語言裡](../Page/巴拉圭語.md "wikilink")，*ñ*是一單獨字母，表示一[硬顎鼻音](../Page/硬顎鼻音.md "wikilink")（[IPA](../Page/國際音標.md "wikilink")
）。在西班牙語裡，它原本寫做*nn*。

在[愛沙尼亞語裡](../Page/愛沙尼亞語.md "wikilink")，*[õ](../Page/õ.md "wikilink")*是一單獨字母，表示一單獨母音。

在[越南語裡](../Page/越南語.md "wikilink")，母音上的波浪號表示一下沉[聲調](../Page/聲調.md "wikilink")——**跌聲**。

在[IPA裡](../Page/IPA.md "wikilink")，在一符號上的波浪號表示其[鼻音化](../Page/鼻音化.md "wikilink")，在一符号下的则表示吱嘎音，而在一符號中的則表示其。例如，法國城市Lyon的發音為，及澳式英語中「cool」的發音為。

## 數學符號

在數學上，它可以代表：

  - 等價關係；
  - 渐近相等，如\(f(x) \sim g(x)\)表示\(\lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{g(x)} = 1\)；
  - “服从某概率分布”，如\(\ X \sim N(\mu, \sigma^2)\)表示“X服从[期望值为](../Page/期望值.md "wikilink")\(\mu\)、[方差为](../Page/方差.md "wikilink")\(\sigma^2\)的[正态分布](../Page/正态分布.md "wikilink")”；
  - [傅里叶变换](../Page/傅里叶变换.md "wikilink")。
  - 幾何學的[相似](../Page/相似.md "wikilink")

## 非正规用途

1.波浪号（，）的一个非正规（错误）用途就是用来代替当连接号的[浪纹线](../Page/连接号#类似符号.md "wikilink")（，）。
2.社群聊天中，多數人喜歡在語句後方加上『～』用以讓語句更加柔順。

## 參看

[象聲號](../Page/象聲號.md "wikilink")
[Ãã](../Page/Ã.md "wikilink")、[Ẽẽ](../Page/Ẽ.md "wikilink")、[G̃g̃](../Page/G̃.md "wikilink")、[Ĩĩ](../Page/Ĩ.md "wikilink")、[Ññ](../Page/Ñ.md "wikilink")、[Õõ](../Page/Õ.md "wikilink")、[Ũũ](../Page/Ũ.md "wikilink")、[Ṽṽ](../Page/Ṽ.md "wikilink")、[Ỹỹ](../Page/Ỹ.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Diacritics Project](http://diacritics.typo.cz/)—"all you need to
    create typefaces with correct accents"

  -
[Category:附加符号](../Category/附加符号.md "wikilink")
[Category:標點符號](../Category/標點符號.md "wikilink")